Visions poétiques du monde

Calligramme

Poème disposé de façon à former un dessin.

DEFINITION Calligramme
Visions poétiques du monde

Élégie

Forme de poème lyrique qui exprime un
sentiment de tristesse,

de douleur due (le

plus souvent) à l’absence de l’être aimé.

DEFINITION Élégie
Visions poétiques du monde

Le Moi poétique

Pronom personnel accentué de la 1re personne du
singulier, qui devient un nom (le Moi) en poésie,
aﬁn de désigner l’accent mis sur l’individu et ses
sentiments.

DEFINITION Le-Moi-poétique
Visions poétiques du monde

Lyrisme

Terme formé à partir du mot « lyre », instrument
à cordes dont s’accompagnaient les poètes
de l’Antiquité.

À partir du XIXe siècle, le

lyrisme désigne la manière exaltée d’exprimer les
sentiments et les émotions.

DEFINITION Lyrisme
Visions poétiques du monde

Négritude

Courant littéraire du milieu du XXe siècle. Thèmes
: histoire et culture commune des Noirs. Portée
politique :
Forme :

pour l’indépendance des colonies.
rythme et musicalité inspirés des

traditions africaines.

DEFINITION Négritude
Visions poétiques du monde

Poème en prose

Né au milieu du XIXe siècle, texte poétique court,
avec une mise en page qui évoque souvent des
strophes ou des versets bibliques. La musicalité
poétique est créée par le rythme, les multiples
images et les effets de répétitions.

DEFINITION Poème-en-prose
Visions poétiques du monde

Poésie engagée

Texte poétique défendant une cause politique (au
sens large). L’auteur exprime un point de vue avec
l’espoir de convaincre le lecteur pour améliorer
la situation. Ex. : poésie de la Résistance, de la
décolonisation, contre le racisme.

DEFINITION Poésie-engagée
Visions poétiques du monde

Romantisme

Terme

qui,

à

partir

de

1820,

désigne

le

mouvement littéraire et culturel de la nouvelle
génération d’écrivains qui cherchent à exprimer
leur révolte contre l’ordre établi. Le Romantisme
se caractérise par l’exaltation du Moi intime et
lyrique.

DEFINITION Romantisme
Visions poétiques du monde

Slam

Forme de poésie orale apparue à la ﬁn du XXe
siècle. Parfois proche du rap, il est déclamé en
public avec ou sans musique.

DEFINITION Slam
Visions poétiques du monde

Surréalisme

Courant littéraire et artistique de la première
moitié du XXe siècle.
provocation.

Thèmes :

rêve, désir,

Forme : écriture automatique, «

cadavre exquis ».

DEFINITION Surréalisme
Visions poétiques du monde

Le lyrisme entre tradition et
modernité
Romantisme et lyrisme
• la poésie romantique est souvent lyrique
• l’amour, la nostalgie, le regret du temps qui passe
sont des sentiments fréquemment exprimés par
les romantiques
• la nuit est un thème récurrent : elle est propice à
la rêverie, à la mélancolie et à la méditation sur la
condition humaine ainsi que sur sa propre vie
• la nature est souvent le refuge favori du poète
romantique déçu par le monde qui change : elle
apparait rassurante et apaisante

Du poème traditionnel à la prose poétique
• la frontière entre la prose et la poésie commence,
dès l’époque romantique,

à être remise en

question avec l’apparition du poème en prose
• la prose poétique accorde une place importante à
la description, multipliant les ﬁgures de style, mais
cette description n’a pas d’autonomie, elle sert à
mettre en relief la beauté du sujet décrit

Transition : au XXe siècle, le lyrisme reste central dans
la poésie, mais ses thèmes et ses formes se diversiﬁent
pour rendre compte du monde moderne.

LEÇON Le-lyrisme-entre-tradition-et-modernité
Visions poétiques du monde

Monde moderne, lyrisme renouvelé
Le monde moderne, une source d’inspiration
• la modernité du monde propose un nouveau
monde poétique :

les villes, les révolutions

techniques, les guerres deviennent des sujets
d’inspiration
• le regard du poète est parfois critique, souvent
enthousiaste face à ce monde moderne
• tout thème peut être poétique désormais :

il

n’existe plus de sujets « plus nobles » que les autres
• les bouleversements du XXe siècle entrainent des
envies de liberté concernant les formes poétiques
tel que le vers libre ou des poèmes sans contrainte
formelle

Le lyrisme, encore et toujours
• le point de départ du poème reste une émotion
• l’objectif est de partager cette émotion avec le
lecteur, de l’émouvoir
• les moyens utilisés sont les mêmes : versiﬁcation
(rythme), images (comparaisons, métaphores),
sonorités (rimes, allitérations, assonances)

Bilan : il existe aussi une poésie qui refuse le lyrisme, ex.
: le Parnasse au XIXe siècle (aussi appelé « L’art pour l’art
») ou encore Francis Ponge au XXe siècle.

LEÇON Monde-moderne-lyrisme-renouvelé
Visions poétiques du monde

Alphonse de Lamartine
(1790 - 1869)

Biographie
Écrivain romantique et homme politique français. Avec
Méditations poétiques, son premier recueil, il surprend
le public de l’époque par sa sensibilité, sa sincérité. Son
recueil marque le début du romantisme dans la poésie
française.

Oeuvre
• Méditations poétiques

AUTEUR Alphonse-de-Lamartine
Visions poétiques du monde

Victor Hugo
(1802 - 1885)

Biographie
Poète,

romancier,

dramaturge,

homme politique

engagé, il s’érige comme le chef de ﬁle du mouvement
romantique.

Oeuvre
• Les Contemplations, 

AUTEUR Victor-Hugo
Visions poétiques du monde

Anna de Noailles
(1876 - 1933)

Biographie
Comtesse d’origine roumaine, elle commence à écrire
des poèmes en français à l’âge de seize ans. Elle fut
admirée par toute une génération.

Les plus grands

écrivains se retrouvent dans son salon littéraire.

Oeuvre
• Le Cœur innombrable

AUTEUR Anna-de-Noailles
Visions poétiques du monde

Pablo Neruda
(1904 - 1973)

Biographie
Poète, diplomate et homme politique chilien. Il publie
Vingt poèmes d’amour et une chanson désespérée à
seulement vingt ans et connait, grâce à ce recueil, un
grand succès.

Il y célèbre la femme, dans des vers

sensuels et surprenants.

Oeuvre
• Vingt

poèmes

désespérée

d’amour

et

une

chanson

AUTEUR Pablo-Neruda
Visions poétiques du monde

Charles Baudelaire
(1821 - 1867)

Biographie
Poète français adepte de la « modernité », il renouvelle la
poésie en dévoilant la beauté dans des sujets ordinaires
de la vie. Dans son recueil Le Spleen de Paris, il reprend
la forme du poème en prose.

Oeuvre
• Petits poèmes en prose,

AUTEUR Charles-Baudelaire
Visions poétiques du monde

Guillaume Apollinaire
(1880 - 1918)

Biographie
Il s’engage dans l’armée en 1914, ce qui lui permet
d’obtenir la nationalité française. Lié à de nombreux
écrivains et peintres de son temps, il laisse une œuvre
novatrice qui a eu une grande inﬂuence sur les artistes
(ex. : Calligrammes qui rompt avec la forme habituelle
des poèmes).

Oeuvre
• Calligrammes, 

AUTEUR Guillaume-Apollinaire
Visions poétiques du monde

Louis Aragon
(1897 - 1982)

Biographie
Poète, romancier et journaliste français. Il vit l’horreur de
la Première Guerre mondiale puis celle de la Deuxième.
Décoré pour sa bravoure en 1940, il s’engage ensuite
dans la Résistance, notamment par ses textes.

Oeuvre
• Les Yeux d’Elsa

AUTEUR Louis-Aragon
Visions poétiques du monde

Léopold Sédar Senghor
(1906 - 2001)

Biographie
Né au Sénégal, il étudie en France et mène une carrière
politique dans ces deux pays. Quand le Sénégal devient
indépendant, il y est élu président.

Dans sa poésie,

Senghor revendique sa « négritude » tout en célébrant
l’Homme et le monde dans leur universalité.

Oeuvre
• Éthiopiques,

AUTEUR Léopold-Sédar-Senghor
Visions poétiques du monde

Fabien Marsaud
(1977 - ...)

Biographie
Destinée à une carrière sportive, un accident le laisse
handicapé et l’oblige à se réorienter. Il découvre alors
le slam, genre qu’il contribue à faire connaitre au grand
public grâce au succès de ses albums, sous le nom de
Grand Corps Malade.

AUTEUR Fabien-Marsaud
Visions poétiques du monde

Le crépuscule du soir
« Ô nuit ! Ô rafraîchissantes ténèbres ! Vous êtes pour
moi le signal d’une fête intérieure, vous êtes la délivrance
d’une angoisse ! Dans la solitude des plaines, dans les
labyrinthes pierreux d’une capitale, scintillement des
étoiles, explosion des lanternes, vous êtes le feu d’artiﬁce
de la déesse Liberté !
Crépuscule, comme vous êtes doux et tendre ! Les lueurs
roses qui traînent encore à l’horizon comme l’agonie du
jour sous l’oppression victorieuse de sa nuit, les feux des
candélabres qui font des taches d’un rouge opaque sur
les dernières gloires du couchant, les lourdes draperies
qu’une main invisible attire des profondeurs de l’Orient,
imitent tous les sentiments compliqués qui luttent dans
le cœur de l’homme aux heures solennelles de la vie. ».
Charles Baudelaire, « Le Crépuscule du soir », Le
Spleen de Paris, 1869.

EXTRAIT Le-crépuscule-du-soir
Visions poétiques du monde

Une époque nouvelle
« Nous arrivâmes à Paris
Au moment où l’on afﬁchait la mobilisation
Nous comprîmes mon camarade et moi
Que la petite auto nous avait conduits dans une époque
Nouvelle
Et bien qu’étant déjà tous deux des hommes mûrs
Nous

venions

cependant

de

naître

»

Guillaume Apollinaire, « La Petite auto », Calligrammes,
1918.

EXTRAIT Une-époque-nouvelle
Visions poétiques du monde

Amoureux de vivre à en mourir
« Ils étaient vingt et trois quand les fusils ﬂeurirent
Vingt et trois qui donnaient leur cœur avant le temps
Vingt et trois étrangers et nos frères pourtant
Vingt et trois amoureux de vivre à en mourir
Vingt et trois qui criaient la France en s’abattant.

»

Louis Aragon, « Strophes pour se souvenir », Le Roman
inachevé, 1956.

EXTRAIT Amoureux-de-vivre-à-en-mourir
Visions poétiques du monde

Huile de vie
« New York ! je dis New York, laisse afﬂuer le sang noir
dans ton sang
Qu’il dérouille tes articulations d’acier, comme une huile
de vie
Qu’il

donne

croupes

et

à
la

tes

ponts

souplesse

la
des

courbe
lianes.

des
»

Léopold Sédar Senghor, « New York », Éthiopiques,
1956.

EXTRAIT Huile-de-vie
Visions poétiques du monde

Ma plume dans l’asphalte
« Je trempe ma plume dans l’asphalte, il est peut-être
pas trop tard
Pour voir un brin de poésie même sur nos bouts de
trottoirs
Le bitume est un shaker où tous les passants se
mélangent
Je ressens ça à chaque heure et jusqu’au bout de mes
phalanges
Je dis pas que le béton c’est beau, je dis que le béton
c’est brut
Ça
peut-être

sent
que

le

vrai,

c’est

ça

l’authentique,
le

truc.

»

Grand Corps Malade, « Enfant de la ville », album Enfant
de la ville, 2008.

EXTRAIT Ma-plume-dans-l’asphalte
Visions poétiques du monde

Calligramme

Poème disposé de façon à former un dessin.

DEFINITION Calligramme
Visions poétiques du monde

Élégie

Forme de poème lyrique qui exprime un
sentiment de tristesse,

de douleur due (le

plus souvent) à l’absence de l’être aimé.

DEFINITION Élégie
Visions poétiques du monde

Le Moi poétique

Pronom personnel accentué de la 1re personne du
singulier, qui devient un nom (le Moi) en poésie,
aﬁn de désigner l’accent mis sur l’individu et ses
sentiments.

DEFINITION Le-Moi-poétique
Visions poétiques du monde

Lyrisme

Terme formé à partir du mot « lyre », instrument
à cordes dont s’accompagnaient les poètes
de l’Antiquité.

À partir du XIXe siècle, le

lyrisme désigne la manière exaltée d’exprimer les
sentiments et les émotions.

DEFINITION Lyrisme
Visions poétiques du monde

Négritude

Courant littéraire du milieu du XXe siècle. Thèmes
: histoire et culture commune des Noirs. Portée
politique :
Forme :

pour l’indépendance des colonies.
rythme et musicalité inspirés des

traditions africaines.

DEFINITION Négritude
Visions poétiques du monde

Poème en prose

Né au milieu du XIXe siècle, texte poétique court,
avec une mise en page qui évoque souvent des
strophes ou des versets bibliques. La musicalité
poétique est créée par le rythme, les multiples
images et les effets de répétitions.

DEFINITION Poème-en-prose
Visions poétiques du monde

Poésie engagée

Texte poétique défendant une cause politique (au
sens large). L’auteur exprime un point de vue avec
l’espoir de convaincre le lecteur pour améliorer
la situation. Ex. : poésie de la Résistance, de la
décolonisation, contre le racisme.

DEFINITION Poésie-engagée
Visions poétiques du monde

Romantisme

Terme

qui,

à

partir

de

1820,

désigne

le

mouvement littéraire et culturel de la nouvelle
génération d’écrivains qui cherchent à exprimer
leur révolte contre l’ordre établi. Le Romantisme
se caractérise par l’exaltation du Moi intime et
lyrique.

DEFINITION Romantisme
Visions poétiques du monde

Slam

Forme de poésie orale apparue à la ﬁn du XXe
siècle. Parfois proche du rap, il est déclamé en
public avec ou sans musique.

DEFINITION Slam
Visions poétiques du monde

Surréalisme

Courant littéraire et artistique de la première
moitié du XXe siècle.
provocation.

Thèmes :

rêve, désir,

Forme : écriture automatique, «

cadavre exquis ».

DEFINITION Surréalisme
Visions poétiques du monde

Le lyrisme entre tradition et
modernité
Romantisme et lyrisme
• la poésie romantique est souvent lyrique
• l’amour, la nostalgie, le regret du temps qui passe
sont des sentiments fréquemment exprimés par
les romantiques
• la nuit est un thème récurrent : elle est propice à
la rêverie, à la mélancolie et à la méditation sur la
condition humaine ainsi que sur sa propre vie
• la nature est souvent le refuge favori du poète
romantique déçu par le monde qui change : elle
apparait rassurante et apaisante

Du poème traditionnel à la prose poétique
• la frontière entre la prose et la poésie commence,
dès l’époque romantique,

à être remise en

question avec l’apparition du poème en prose
• la prose poétique accorde une place importante à
la description, multipliant les ﬁgures de style, mais
cette description n’a pas d’autonomie, elle sert à
mettre en relief la beauté du sujet décrit

Transition : au XXe siècle, le lyrisme reste central dans
la poésie, mais ses thèmes et ses formes se diversiﬁent
pour rendre compte du monde moderne.

LEÇON Le-lyrisme-entre-tradition-et-modernité
Visions poétiques du monde

Monde moderne, lyrisme renouvelé
Le monde moderne, une source d’inspiration
• la modernité du monde propose un nouveau
monde poétique :

les villes, les révolutions

techniques, les guerres deviennent des sujets
d’inspiration
• le regard du poète est parfois critique, souvent
enthousiaste face à ce monde moderne
• tout thème peut être poétique désormais :

il

n’existe plus de sujets « plus nobles » que les autres
• les bouleversements du XXe siècle entrainent des
envies de liberté concernant les formes poétiques
tel que le vers libre ou des poèmes sans contrainte
formelle

Le lyrisme, encore et toujours
• le point de départ du poème reste une émotion
• l’objectif est de partager cette émotion avec le
lecteur, de l’émouvoir
• les moyens utilisés sont les mêmes : versiﬁcation
(rythme), images (comparaisons, métaphores),
sonorités (rimes, allitérations, assonances)

Bilan : il existe aussi une poésie qui refuse le lyrisme, ex.
: le Parnasse au XIXe siècle (aussi appelé « L’art pour l’art
») ou encore Francis Ponge au XXe siècle.

LEÇON Monde-moderne-lyrisme-renouvelé
Visions poétiques du monde

Alphonse de Lamartine
(1790 - 1869)

Biographie
Écrivain romantique et homme politique français. Avec
Méditations poétiques, son premier recueil, il surprend
le public de l’époque par sa sensibilité, sa sincérité. Son
recueil marque le début du romantisme dans la poésie
française.

Oeuvre
• Méditations poétiques

AUTEUR Alphonse-de-Lamartine
Visions poétiques du monde

Victor Hugo
(1802 - 1885)

Biographie
Poète,

romancier,

dramaturge,

homme politique

engagé, il s’érige comme le chef de ﬁle du mouvement
romantique.

Oeuvre
• Les Contemplations, 

AUTEUR Victor-Hugo
Visions poétiques du monde

Anna de Noailles
(1876 - 1933)

Biographie
Comtesse d’origine roumaine, elle commence à écrire
des poèmes en français à l’âge de seize ans. Elle fut
admirée par toute une génération.

Les plus grands

écrivains se retrouvent dans son salon littéraire.

Oeuvre
• Le Cœur innombrable

AUTEUR Anna-de-Noailles
Visions poétiques du monde

Pablo Neruda
(1904 - 1973)

Biographie
Poète, diplomate et homme politique chilien. Il publie
Vingt poèmes d’amour et une chanson désespérée à
seulement vingt ans et connait, grâce à ce recueil, un
grand succès.

Il y célèbre la femme, dans des vers

sensuels et surprenants.

Oeuvre
• Vingt

poèmes

désespérée

d’amour

et

une

chanson

AUTEUR Pablo-Neruda
Visions poétiques du monde

Charles Baudelaire
(1821 - 1867)

Biographie
Poète français adepte de la « modernité », il renouvelle la
poésie en dévoilant la beauté dans des sujets ordinaires
de la vie. Dans son recueil Le Spleen de Paris, il reprend
la forme du poème en prose.

Oeuvre
• Petits poèmes en prose,

AUTEUR Charles-Baudelaire
Visions poétiques du monde

Guillaume Apollinaire
(1880 - 1918)

Biographie
Il s’engage dans l’armée en 1914, ce qui lui permet
d’obtenir la nationalité française. Lié à de nombreux
écrivains et peintres de son temps, il laisse une œuvre
novatrice qui a eu une grande inﬂuence sur les artistes
(ex. : Calligrammes qui rompt avec la forme habituelle
des poèmes).

Oeuvre
• Calligrammes, 

AUTEUR Guillaume-Apollinaire
Visions poétiques du monde

Louis Aragon
(1897 - 1982)

Biographie
Poète, romancier et journaliste français. Il vit l’horreur de
la Première Guerre mondiale puis celle de la Deuxième.
Décoré pour sa bravoure en 1940, il s’engage ensuite
dans la Résistance, notamment par ses textes.

Oeuvre
• Les Yeux d’Elsa

AUTEUR Louis-Aragon
Visions poétiques du monde

Léopold Sédar Senghor
(1906 - 2001)

Biographie
Né au Sénégal, il étudie en France et mène une carrière
politique dans ces deux pays. Quand le Sénégal devient
indépendant, il y est élu président.

Dans sa poésie,

Senghor revendique sa « négritude » tout en célébrant
l’Homme et le monde dans leur universalité.

Oeuvre
• Éthiopiques,

AUTEUR Léopold-Sédar-Senghor
Visions poétiques du monde

Fabien Marsaud
(1977 - ...)

Biographie
Destinée à une carrière sportive, un accident le laisse
handicapé et l’oblige à se réorienter. Il découvre alors
le slam, genre qu’il contribue à faire connaitre au grand
public grâce au succès de ses albums, sous le nom de
Grand Corps Malade.

AUTEUR Fabien-Marsaud
Visions poétiques du monde

Le crépuscule du soir
« Ô nuit ! Ô rafraîchissantes ténèbres ! Vous êtes pour
moi le signal d’une fête intérieure, vous êtes la délivrance
d’une angoisse ! Dans la solitude des plaines, dans les
labyrinthes pierreux d’une capitale, scintillement des
étoiles, explosion des lanternes, vous êtes le feu d’artiﬁce
de la déesse Liberté !
Crépuscule, comme vous êtes doux et tendre ! Les lueurs
roses qui traînent encore à l’horizon comme l’agonie du
jour sous l’oppression victorieuse de sa nuit, les feux des
candélabres qui font des taches d’un rouge opaque sur
les dernières gloires du couchant, les lourdes draperies
qu’une main invisible attire des profondeurs de l’Orient,
imitent tous les sentiments compliqués qui luttent dans
le cœur de l’homme aux heures solennelles de la vie. ».
Charles Baudelaire, « Le Crépuscule du soir », Le
Spleen de Paris, 1869.

EXTRAIT Le-crépuscule-du-soir
Visions poétiques du monde

Une époque nouvelle
« Nous arrivâmes à Paris
Au moment où l’on afﬁchait la mobilisation
Nous comprîmes mon camarade et moi
Que la petite auto nous avait conduits dans une époque
Nouvelle
Et bien qu’étant déjà tous deux des hommes mûrs
Nous

venions

cependant

de

naître

»

Guillaume Apollinaire, « La Petite auto », Calligrammes,
1918.

EXTRAIT Une-époque-nouvelle
Visions poétiques du monde

Amoureux de vivre à en mourir
« Ils étaient vingt et trois quand les fusils ﬂeurirent
Vingt et trois qui donnaient leur cœur avant le temps
Vingt et trois étrangers et nos frères pourtant
Vingt et trois amoureux de vivre à en mourir
Vingt et trois qui criaient la France en s’abattant.

»

Louis Aragon, « Strophes pour se souvenir », Le Roman
inachevé, 1956.

EXTRAIT Amoureux-de-vivre-à-en-mourir
Visions poétiques du monde

Huile de vie
« New York ! je dis New York, laisse afﬂuer le sang noir
dans ton sang
Qu’il dérouille tes articulations d’acier, comme une huile
de vie
Qu’il

donne

croupes

et

à
la

tes

ponts

souplesse

la
des

courbe
lianes.

des
»

Léopold Sédar Senghor, « New York », Éthiopiques,
1956.

EXTRAIT Huile-de-vie
Visions poétiques du monde

Ma plume dans l’asphalte
« Je trempe ma plume dans l’asphalte, il est peut-être
pas trop tard
Pour voir un brin de poésie même sur nos bouts de
trottoirs
Le bitume est un shaker où tous les passants se
mélangent
Je ressens ça à chaque heure et jusqu’au bout de mes
phalanges
Je dis pas que le béton c’est beau, je dis que le béton
c’est brut
Ça
peut-être

sent
que

le

vrai,

c’est

ça

l’authentique,
le

truc.

»

Grand Corps Malade, « Enfant de la ville », album Enfant
de la ville, 2008.

EXTRAIT Ma-plume-dans-l’asphalte
Visions poétiques du monde

Calligramme

Poème disposé de façon à former un dessin.

DEFINITION Calligramme
Visions poétiques du monde

Élégie

Forme de poème lyrique qui exprime un
sentiment de tristesse,

de douleur due (le

plus souvent) à l’absence de l’être aimé.

DEFINITION Élégie
Visions poétiques du monde

Le Moi poétique

Pronom personnel accentué de la 1re personne du
singulier, qui devient un nom (le Moi) en poésie,
aﬁn de désigner l’accent mis sur l’individu et ses
sentiments.

DEFINITION Le-Moi-poétique
Visions poétiques du monde

Lyrisme

Terme formé à partir du mot « lyre », instrument
à cordes dont s’accompagnaient les poètes
de l’Antiquité.

À partir du XIXe siècle, le

lyrisme désigne la manière exaltée d’exprimer les
sentiments et les émotions.

DEFINITION Lyrisme
Visions poétiques du monde

Négritude

Courant littéraire du milieu du XXe siècle. Thèmes
: histoire et culture commune des Noirs. Portée
politique :
Forme :

pour l’indépendance des colonies.
rythme et musicalité inspirés des

traditions africaines.

DEFINITION Négritude
Visions poétiques du monde

Poème en prose

Né au milieu du XIXe siècle, texte poétique court,
avec une mise en page qui évoque souvent des
strophes ou des versets bibliques. La musicalité
poétique est créée par le rythme, les multiples
images et les effets de répétitions.

DEFINITION Poème-en-prose
Visions poétiques du monde

Poésie engagée

Texte poétique défendant une cause politique (au
sens large). L’auteur exprime un point de vue avec
l’espoir de convaincre le lecteur pour améliorer
la situation. Ex. : poésie de la Résistance, de la
décolonisation, contre le racisme.

DEFINITION Poésie-engagée
Visions poétiques du monde

Romantisme

Terme

qui,

à

partir

de

1820,

désigne

le

mouvement littéraire et culturel de la nouvelle
génération d’écrivains qui cherchent à exprimer
leur révolte contre l’ordre établi. Le Romantisme
se caractérise par l’exaltation du Moi intime et
lyrique.

DEFINITION Romantisme
Visions poétiques du monde

Slam

Forme de poésie orale apparue à la ﬁn du XXe
siècle. Parfois proche du rap, il est déclamé en
public avec ou sans musique.

DEFINITION Slam
Visions poétiques du monde

Surréalisme

Courant littéraire et artistique de la première
moitié du XXe siècle.
provocation.

Thèmes :

rêve, désir,

Forme : écriture automatique, «

cadavre exquis ».

DEFINITION Surréalisme
Visions poétiques du monde

Le lyrisme entre tradition et
modernité
Romantisme et lyrisme
• la poésie romantique est souvent lyrique
• l’amour, la nostalgie, le regret du temps qui passe
sont des sentiments fréquemment exprimés par
les romantiques
• la nuit est un thème récurrent : elle est propice à
la rêverie, à la mélancolie et à la méditation sur la
condition humaine ainsi que sur sa propre vie
• la nature est souvent le refuge favori du poète
romantique déçu par le monde qui change : elle
apparait rassurante et apaisante

Du poème traditionnel à la prose poétique
• la frontière entre la prose et la poésie commence,
dès l’époque romantique,

à être remise en

question avec l’apparition du poème en prose
• la prose poétique accorde une place importante à
la description, multipliant les ﬁgures de style, mais
cette description n’a pas d’autonomie, elle sert à
mettre en relief la beauté du sujet décrit

Transition : au XXe siècle, le lyrisme reste central dans
la poésie, mais ses thèmes et ses formes se diversiﬁent
pour rendre compte du monde moderne.

LEÇON Le-lyrisme-entre-tradition-et-modernité
Visions poétiques du monde

Monde moderne, lyrisme renouvelé
Le monde moderne, une source d’inspiration
• la modernité du monde propose un nouveau
monde poétique :

les villes, les révolutions

techniques, les guerres deviennent des sujets
d’inspiration
• le regard du poète est parfois critique, souvent
enthousiaste face à ce monde moderne
• tout thème peut être poétique désormais :

il

n’existe plus de sujets « plus nobles » que les autres
• les bouleversements du XXe siècle entrainent des
envies de liberté concernant les formes poétiques
tel que le vers libre ou des poèmes sans contrainte
formelle

Le lyrisme, encore et toujours
• le point de départ du poème reste une émotion
• l’objectif est de partager cette émotion avec le
lecteur, de l’émouvoir
• les moyens utilisés sont les mêmes : versiﬁcation
(rythme), images (comparaisons, métaphores),
sonorités (rimes, allitérations, assonances)

Bilan : il existe aussi une poésie qui refuse le lyrisme, ex.
: le Parnasse au XIXe siècle (aussi appelé « L’art pour l’art
») ou encore Francis Ponge au XXe siècle.

LEÇON Monde-moderne-lyrisme-renouvelé
Visions poétiques du monde

Alphonse de Lamartine
(1790 - 1869)

Biographie
Écrivain romantique et homme politique français. Avec
Méditations poétiques, son premier recueil, il surprend
le public de l’époque par sa sensibilité, sa sincérité. Son
recueil marque le début du romantisme dans la poésie
française.

Oeuvre
• Méditations poétiques

AUTEUR Alphonse-de-Lamartine
Visions poétiques du monde

Victor Hugo
(1802 - 1885)

Biographie
Poète,

romancier,

dramaturge,

homme politique

engagé, il s’érige comme le chef de ﬁle du mouvement
romantique.

Oeuvre
• Les Contemplations, 

AUTEUR Victor-Hugo
Visions poétiques du monde

Anna de Noailles
(1876 - 1933)

Biographie
Comtesse d’origine roumaine, elle commence à écrire
des poèmes en français à l’âge de seize ans. Elle fut
admirée par toute une génération.

Les plus grands

écrivains se retrouvent dans son salon littéraire.

Oeuvre
• Le Cœur innombrable

AUTEUR Anna-de-Noailles
Visions poétiques du monde

Pablo Neruda
(1904 - 1973)

Biographie
Poète, diplomate et homme politique chilien. Il publie
Vingt poèmes d’amour et une chanson désespérée à
seulement vingt ans et connait, grâce à ce recueil, un
grand succès.

Il y célèbre la femme, dans des vers

sensuels et surprenants.

Oeuvre
• Vingt

poèmes

désespérée

d’amour

et

une

chanson

AUTEUR Pablo-Neruda
Visions poétiques du monde

Charles Baudelaire
(1821 - 1867)

Biographie
Poète français adepte de la « modernité », il renouvelle la
poésie en dévoilant la beauté dans des sujets ordinaires
de la vie. Dans son recueil Le Spleen de Paris, il reprend
la forme du poème en prose.

Oeuvre
• Petits poèmes en prose,

AUTEUR Charles-Baudelaire
Visions poétiques du monde

Guillaume Apollinaire
(1880 - 1918)

Biographie
Il s’engage dans l’armée en 1914, ce qui lui permet
d’obtenir la nationalité française. Lié à de nombreux
écrivains et peintres de son temps, il laisse une œuvre
novatrice qui a eu une grande inﬂuence sur les artistes
(ex. : Calligrammes qui rompt avec la forme habituelle
des poèmes).

Oeuvre
• Calligrammes, 

AUTEUR Guillaume-Apollinaire
Visions poétiques du monde

Louis Aragon
(1897 - 1982)

Biographie
Poète, romancier et journaliste français. Il vit l’horreur de
la Première Guerre mondiale puis celle de la Deuxième.
Décoré pour sa bravoure en 1940, il s’engage ensuite
dans la Résistance, notamment par ses textes.

Oeuvre
• Les Yeux d’Elsa

AUTEUR Louis-Aragon
Visions poétiques du monde

Léopold Sédar Senghor
(1906 - 2001)

Biographie
Né au Sénégal, il étudie en France et mène une carrière
politique dans ces deux pays. Quand le Sénégal devient
indépendant, il y est élu président.

Dans sa poésie,

Senghor revendique sa « négritude » tout en célébrant
l’Homme et le monde dans leur universalité.

Oeuvre
• Éthiopiques,

AUTEUR Léopold-Sédar-Senghor
Visions poétiques du monde

Fabien Marsaud
(1977 - ...)

Biographie
Destinée à une carrière sportive, un accident le laisse
handicapé et l’oblige à se réorienter. Il découvre alors
le slam, genre qu’il contribue à faire connaitre au grand
public grâce au succès de ses albums, sous le nom de
Grand Corps Malade.

AUTEUR Fabien-Marsaud
Visions poétiques du monde

Le crépuscule du soir
« Ô nuit ! Ô rafraîchissantes ténèbres ! Vous êtes pour
moi le signal d’une fête intérieure, vous êtes la délivrance
d’une angoisse ! Dans la solitude des plaines, dans les
labyrinthes pierreux d’une capitale, scintillement des
étoiles, explosion des lanternes, vous êtes le feu d’artiﬁce
de la déesse Liberté !
Crépuscule, comme vous êtes doux et tendre ! Les lueurs
roses qui traînent encore à l’horizon comme l’agonie du
jour sous l’oppression victorieuse de sa nuit, les feux des
candélabres qui font des taches d’un rouge opaque sur
les dernières gloires du couchant, les lourdes draperies
qu’une main invisible attire des profondeurs de l’Orient,
imitent tous les sentiments compliqués qui luttent dans
le cœur de l’homme aux heures solennelles de la vie. ».
Charles Baudelaire, « Le Crépuscule du soir », Le
Spleen de Paris, 1869.

EXTRAIT Le-crépuscule-du-soir
Visions poétiques du monde

Une époque nouvelle
« Nous arrivâmes à Paris
Au moment où l’on afﬁchait la mobilisation
Nous comprîmes mon camarade et moi
Que la petite auto nous avait conduits dans une époque
Nouvelle
Et bien qu’étant déjà tous deux des hommes mûrs
Nous

venions

cependant

de

naître

»

Guillaume Apollinaire, « La Petite auto », Calligrammes,
1918.

EXTRAIT Une-époque-nouvelle
Visions poétiques du monde

Amoureux de vivre à en mourir
« Ils étaient vingt et trois quand les fusils ﬂeurirent
Vingt et trois qui donnaient leur cœur avant le temps
Vingt et trois étrangers et nos frères pourtant
Vingt et trois amoureux de vivre à en mourir
Vingt et trois qui criaient la France en s’abattant.

»

Louis Aragon, « Strophes pour se souvenir », Le Roman
inachevé, 1956.

EXTRAIT Amoureux-de-vivre-à-en-mourir
Visions poétiques du monde

Huile de vie
« New York ! je dis New York, laisse afﬂuer le sang noir
dans ton sang
Qu’il dérouille tes articulations d’acier, comme une huile
de vie
Qu’il

donne

croupes

et

à
la

tes

ponts

souplesse

la
des

courbe
lianes.

des
»

Léopold Sédar Senghor, « New York », Éthiopiques,
1956.

EXTRAIT Huile-de-vie
Visions poétiques du monde

Ma plume dans l’asphalte
« Je trempe ma plume dans l’asphalte, il est peut-être
pas trop tard
Pour voir un brin de poésie même sur nos bouts de
trottoirs
Le bitume est un shaker où tous les passants se
mélangent
Je ressens ça à chaque heure et jusqu’au bout de mes
phalanges
Je dis pas que le béton c’est beau, je dis que le béton
c’est brut
Ça
peut-être

sent
que

le

vrai,

c’est

ça

l’authentique,
le

truc.

»

Grand Corps Malade, « Enfant de la ville », album Enfant
de la ville, 2008.

EXTRAIT Ma-plume-dans-l’asphalte
Visions poétiques du monde

Calligramme

Poème disposé de façon à former un dessin.

DEFINITION Calligramme
Visions poétiques du monde

Élégie

Forme de poème lyrique qui exprime un
sentiment de tristesse,

de douleur due (le

plus souvent) à l’absence de l’être aimé.

DEFINITION Élégie
Visions poétiques du monde

Le Moi poétique

Pronom personnel accentué de la 1re personne du
singulier, qui devient un nom (le Moi) en poésie,
aﬁn de désigner l’accent mis sur l’individu et ses
sentiments.

DEFINITION Le-Moi-poétique
Visions poétiques du monde

Lyrisme

Terme formé à partir du mot « lyre », instrument
à cordes dont s’accompagnaient les poètes
de l’Antiquité.

À partir du XIXe siècle, le

lyrisme désigne la manière exaltée d’exprimer les
sentiments et les émotions.

DEFINITION Lyrisme
Visions poétiques du monde

Négritude

Courant littéraire du milieu du XXe siècle. Thèmes
: histoire et culture commune des Noirs. Portée
politique :
Forme :

pour l’indépendance des colonies.
rythme et musicalité inspirés des

traditions africaines.

DEFINITION Négritude
Visions poétiques du monde

Poème en prose

Né au milieu du XIXe siècle, texte poétique court,
avec une mise en page qui évoque souvent des
strophes ou des versets bibliques. La musicalité
poétique est créée par le rythme, les multiples
images et les effets de répétitions.

DEFINITION Poème-en-prose
Visions poétiques du monde

Poésie engagée

Texte poétique défendant une cause politique (au
sens large). L’auteur exprime un point de vue avec
l’espoir de convaincre le lecteur pour améliorer
la situation. Ex. : poésie de la Résistance, de la
décolonisation, contre le racisme.

DEFINITION Poésie-engagée
Visions poétiques du monde

Romantisme

Terme

qui,

à

partir

de

1820,

désigne

le

mouvement littéraire et culturel de la nouvelle
génération d’écrivains qui cherchent à exprimer
leur révolte contre l’ordre établi. Le Romantisme
se caractérise par l’exaltation du Moi intime et
lyrique.

DEFINITION Romantisme
Visions poétiques du monde

Slam

Forme de poésie orale apparue à la ﬁn du XXe
siècle. Parfois proche du rap, il est déclamé en
public avec ou sans musique.

DEFINITION Slam
Visions poétiques du monde

Surréalisme

Courant littéraire et artistique de la première
moitié du XXe siècle.
provocation.

Thèmes :

rêve, désir,

Forme : écriture automatique, «

cadavre exquis ».

DEFINITION Surréalisme
Visions poétiques du monde

Le lyrisme entre tradition et
modernité
Romantisme et lyrisme
• la poésie romantique est souvent lyrique
• l’amour, la nostalgie, le regret du temps qui passe
sont des sentiments fréquemment exprimés par
les romantiques
• la nuit est un thème récurrent : elle est propice à
la rêverie, à la mélancolie et à la méditation sur la
condition humaine ainsi que sur sa propre vie
• la nature est souvent le refuge favori du poète
romantique déçu par le monde qui change : elle
apparait rassurante et apaisante

Du poème traditionnel à la prose poétique
• la frontière entre la prose et la poésie commence,
dès l’époque romantique,

à être remise en

question avec l’apparition du poème en prose
• la prose poétique accorde une place importante à
la description, multipliant les ﬁgures de style, mais
cette description n’a pas d’autonomie, elle sert à
mettre en relief la beauté du sujet décrit

Transition : au XXe siècle, le lyrisme reste central dans
la poésie, mais ses thèmes et ses formes se diversiﬁent
pour rendre compte du monde moderne.

LEÇON Le-lyrisme-entre-tradition-et-modernité
Visions poétiques du monde

Monde moderne, lyrisme renouvelé
Le monde moderne, une source d’inspiration
• la modernité du monde propose un nouveau
monde poétique :

les villes, les révolutions

techniques, les guerres deviennent des sujets
d’inspiration
• le regard du poète est parfois critique, souvent
enthousiaste face à ce monde moderne
• tout thème peut être poétique désormais :

il

n’existe plus de sujets « plus nobles » que les autres
• les bouleversements du XXe siècle entrainent des
envies de liberté concernant les formes poétiques
tel que le vers libre ou des poèmes sans contrainte
formelle

Le lyrisme, encore et toujours
• le point de départ du poème reste une émotion
• l’objectif est de partager cette émotion avec le
lecteur, de l’émouvoir
• les moyens utilisés sont les mêmes : versiﬁcation
(rythme), images (comparaisons, métaphores),
sonorités (rimes, allitérations, assonances)

Bilan : il existe aussi une poésie qui refuse le lyrisme, ex.
: le Parnasse au XIXe siècle (aussi appelé « L’art pour l’art
») ou encore Francis Ponge au XXe siècle.

LEÇON Monde-moderne-lyrisme-renouvelé
Visions poétiques du monde

Alphonse de Lamartine
(1790 - 1869)

Biographie
Écrivain romantique et homme politique français. Avec
Méditations poétiques, son premier recueil, il surprend
le public de l’époque par sa sensibilité, sa sincérité. Son
recueil marque le début du romantisme dans la poésie
française.

Oeuvre
• Méditations poétiques

AUTEUR Alphonse-de-Lamartine
Visions poétiques du monde

Victor Hugo
(1802 - 1885)

Biographie
Poète,

romancier,

dramaturge,

homme politique

engagé, il s’érige comme le chef de ﬁle du mouvement
romantique.

Oeuvre
• Les Contemplations, 

AUTEUR Victor-Hugo
Visions poétiques du monde

Anna de Noailles
(1876 - 1933)

Biographie
Comtesse d’origine roumaine, elle commence à écrire
des poèmes en français à l’âge de seize ans. Elle fut
admirée par toute une génération.

Les plus grands

écrivains se retrouvent dans son salon littéraire.

Oeuvre
• Le Cœur innombrable

AUTEUR Anna-de-Noailles
Visions poétiques du monde

Pablo Neruda
(1904 - 1973)

Biographie
Poète, diplomate et homme politique chilien. Il publie
Vingt poèmes d’amour et une chanson désespérée à
seulement vingt ans et connait, grâce à ce recueil, un
grand succès.

Il y célèbre la femme, dans des vers

sensuels et surprenants.

Oeuvre
• Vingt

poèmes

désespérée

d’amour

et

une

chanson

AUTEUR Pablo-Neruda
Visions poétiques du monde

Charles Baudelaire
(1821 - 1867)

Biographie
Poète français adepte de la « modernité », il renouvelle la
poésie en dévoilant la beauté dans des sujets ordinaires
de la vie. Dans son recueil Le Spleen de Paris, il reprend
la forme du poème en prose.

Oeuvre
• Petits poèmes en prose,

AUTEUR Charles-Baudelaire
Visions poétiques du monde

Guillaume Apollinaire
(1880 - 1918)

Biographie
Il s’engage dans l’armée en 1914, ce qui lui permet
d’obtenir la nationalité française. Lié à de nombreux
écrivains et peintres de son temps, il laisse une œuvre
novatrice qui a eu une grande inﬂuence sur les artistes
(ex. : Calligrammes qui rompt avec la forme habituelle
des poèmes).

Oeuvre
• Calligrammes, 

AUTEUR Guillaume-Apollinaire
Visions poétiques du monde

Louis Aragon
(1897 - 1982)

Biographie
Poète, romancier et journaliste français. Il vit l’horreur de
la Première Guerre mondiale puis celle de la Deuxième.
Décoré pour sa bravoure en 1940, il s’engage ensuite
dans la Résistance, notamment par ses textes.

Oeuvre
• Les Yeux d’Elsa

AUTEUR Louis-Aragon
Visions poétiques du monde

Léopold Sédar Senghor
(1906 - 2001)

Biographie
Né au Sénégal, il étudie en France et mène une carrière
politique dans ces deux pays. Quand le Sénégal devient
indépendant, il y est élu président.

Dans sa poésie,

Senghor revendique sa « négritude » tout en célébrant
l’Homme et le monde dans leur universalité.

Oeuvre
• Éthiopiques,

AUTEUR Léopold-Sédar-Senghor
Visions poétiques du monde

Fabien Marsaud
(1977 - ...)

Biographie
Destinée à une carrière sportive, un accident le laisse
handicapé et l’oblige à se réorienter. Il découvre alors
le slam, genre qu’il contribue à faire connaitre au grand
public grâce au succès de ses albums, sous le nom de
Grand Corps Malade.

AUTEUR Fabien-Marsaud
Visions poétiques du monde

Le crépuscule du soir
« Ô nuit ! Ô rafraîchissantes ténèbres ! Vous êtes pour
moi le signal d’une fête intérieure, vous êtes la délivrance
d’une angoisse ! Dans la solitude des plaines, dans les
labyrinthes pierreux d’une capitale, scintillement des
étoiles, explosion des lanternes, vous êtes le feu d’artiﬁce
de la déesse Liberté !
Crépuscule, comme vous êtes doux et tendre ! Les lueurs
roses qui traînent encore à l’horizon comme l’agonie du
jour sous l’oppression victorieuse de sa nuit, les feux des
candélabres qui font des taches d’un rouge opaque sur
les dernières gloires du couchant, les lourdes draperies
qu’une main invisible attire des profondeurs de l’Orient,
imitent tous les sentiments compliqués qui luttent dans
le cœur de l’homme aux heures solennelles de la vie. ».
Charles Baudelaire, « Le Crépuscule du soir », Le
Spleen de Paris, 1869.

EXTRAIT Le-crépuscule-du-soir
Visions poétiques du monde

Une époque nouvelle
« Nous arrivâmes à Paris
Au moment où l’on afﬁchait la mobilisation
Nous comprîmes mon camarade et moi
Que la petite auto nous avait conduits dans une époque
Nouvelle
Et bien qu’étant déjà tous deux des hommes mûrs
Nous

venions

cependant

de

naître

»

Guillaume Apollinaire, « La Petite auto », Calligrammes,
1918.

EXTRAIT Une-époque-nouvelle
Visions poétiques du monde

Amoureux de vivre à en mourir
« Ils étaient vingt et trois quand les fusils ﬂeurirent
Vingt et trois qui donnaient leur cœur avant le temps
Vingt et trois étrangers et nos frères pourtant
Vingt et trois amoureux de vivre à en mourir
Vingt et trois qui criaient la France en s’abattant.

»

Louis Aragon, « Strophes pour se souvenir », Le Roman
inachevé, 1956.

EXTRAIT Amoureux-de-vivre-à-en-mourir
Visions poétiques du monde

Huile de vie
« New York ! je dis New York, laisse afﬂuer le sang noir
dans ton sang
Qu’il dérouille tes articulations d’acier, comme une huile
de vie
Qu’il

donne

croupes

et

à
la

tes

ponts

souplesse

la
des

courbe
lianes.

des
»

Léopold Sédar Senghor, « New York », Éthiopiques,
1956.

EXTRAIT Huile-de-vie
Visions poétiques du monde

Ma plume dans l’asphalte
« Je trempe ma plume dans l’asphalte, il est peut-être
pas trop tard
Pour voir un brin de poésie même sur nos bouts de
trottoirs
Le bitume est un shaker où tous les passants se
mélangent
Je ressens ça à chaque heure et jusqu’au bout de mes
phalanges
Je dis pas que le béton c’est beau, je dis que le béton
c’est brut
Ça
peut-être

sent
que

le

vrai,

c’est

ça

l’authentique,
le

truc.

»

Grand Corps Malade, « Enfant de la ville », album Enfant
de la ville, 2008.

EXTRAIT Ma-plume-dans-l’asphalte
